% -------------------------------------------------------
% Daten für die Arbeit
% Wenn hier alles korrekt eingetragen wurde, wird das Titelblatt
% automatisch generiert. D.h. die Datei titelblatt.tex muss nicht mehr
% angepasst werden.

\newcommand{\hsmasprache}{de} % de oder en für Deutsch oder Englisch
% Für korrekt sortierte Literatureinträge, noch preambel.tex anpassen
% und zwar bei \usepackage[main=ngerman, english]{babel},
% \usepackage[pagebackref=false,german]{hyperref}
% und \usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}

% Titel der Arbeit auf Deutsch
\newcommand{\hsmatitelde}{Konstruktion eines Linienfolgers mittels Q-Learning}

% Titel der Arbeit auf Englisch
\newcommand{\hsmatitelen}{Application of a flux compensator for timetravel with a maximum velocity of warp~7}

% Weitere Informationen zur Arbeit
\newcommand{\hsmaort}{Mannheim}    % Ort
\newcommand{\hsmaautorvname}{Max} % Vorname(n)
\newcommand{\hsmaautornname}{Mustermann} % Nachname(n)
\newcommand{\hsmadatum}{17.07.18} % Datum der Abgabe
\newcommand{\hsmajahr}{2018} % Jahr der Abgabe
\newcommand{\hsmafirma}{Paukenschlag GmbH, Mannheim} % Firma bei der die Arbeit durchgeführt wurde
\newcommand{\hsmabetreuer}{Prof. Jörn Fischer, Hochschule Mannheim} % Betreuer an der Hochschule
\newcommand{\hsmazweitkorrektor}{Erika Mustermann, Paukenschlag GmbH} % Betreuer im Unternehmen oder Zweitkorrektor
\newcommand{\hsmafakultaet}{I} % I für Informatik
\newcommand{\hsmastudiengang}{IB} % IB IMB UIB IM MTB

% Zustimmung zur Veröffentlichung
\setboolean{hsmapublizieren}{false}   % Einer Veröffentlichung wird zugestimmt
\setboolean{hsmasperrvermerk}{false} % Die Arbeit hat keinen Sperrvermerk

% -------------------------------------------------------
% Abstract

% Kurze (maximal halbseitige) Beschreibung, worum es in der Arbeit geht auf Deutsch
\newcommand{\hsmaabstractde}{Das Interesse an Künstlicher Intelligenz ist so hoch wie nie und steigt weiter. Bereits heute beginnen Autos autonom auf der Straße zu fahren. Diese Arbeit beschäftigt sich mit Künstlicher Intelligenz in der Robotik, im Rahmen des Faches \ac{KIS}. Speziell beschreibt die Arbeit zwei verschiedene Lego Mindstorms Roboter, die, alleine durch das Auswerten von Sensoren, lernen einer Linie zu Folgen. Das hierbei Verwendete Verfahren ist das Q-Learning, eine Form des Reinforcement Learning. Hierzu werden die theoretischen Grundlagen sowie die Java-Implementierung und der Aufbau der beiden Roboter beschrieben. Das Ergebnis der Arbeit sind zwei unterschiedliche Umsetzungen der Aufgabe des Linienfolgens, die verglichen und im Bezug auf das gegebene Szenario bewertet wurden.}

% Kurze (maximal halbseitige) Beschreibung, worum es in der Arbeit geht auf Englisch

\newcommand{\hsmaabstracten}{The European languages are members of the same family. Their separate existence is a myth. For science, music, sport, etc, Europe uses the same vocabulary. The languages only differ in their grammar, their pronunciation and their most common words. Everyone realizes why a new common language would be desirable: one could refuse to pay expensive translators. To achieve this, it would be necessary to have uniform grammar, pronunciation and more common words. If several languages coalesce, the grammar of the resulting language is more simple and regular than that of the individual languages. The new common language will be more simple and regular than the existing European languages. It will be as simple as Occidental; in fact, it will be Occidental. To an English person, it will seem like simplified English, as a skeptical Cambridge friend of mine told me what Occidental is.}
